% \setcounter{chapter}{8}
% \setcounter{page}{119}

\cleardoublepage
\chapter{Pour finir}
%*******************
\section{Définition de types}
%============================

Il existe en C un moyen de donner un nom à un type. Il consiste à faire
suivre le mot clé {\tt typedef,} d'une construction ayant exactement
la même syntaxe qu'une déclaration de variable.

ex:
\begin{verbatim}
typedef int tab[10];
\end{verbatim}
déclare {\tt tab} comme étant le type tableau de 10 entiers, et:
\begin{verbatim}
typedef struct
   {
   char nom[20];
   int no_ss;
   } personne;
\end{verbatim}

déclare {\tt personne} comme étant le type structure dont le premier
champ est ...

ces noms de type sont ensuite utilisables dans les déclarations de variables,
exactement comme un type de base.

ex:
\begin{verbatim}
tab t1,t2;           /*   t1 et t2 tableaux de 10 entiers      */
personne *p1,*p2;    /*   p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
\end{verbatim}

\section{Utilité des {\tt typedef}}
%==================================

La principale utilité des {\tt typedef} est, si l'on en fait une utilisation
judicieuse, de faciliter l'écriture des programmes, et d'en augmenter la
lisibilité.

\section{Redéfinition d'un type de base}
%==================================

Il est parfois nécessaire de manipuler des variables qui ne peuvent prendre
comme valeurs qu'un sous-ensemble de l'ensemble des valeurs d'un type de base.

Supposons que nous voulions manipuler des booléens. Comme le type booléen
n'existe pas dans le langage, il faudra utiliser des {\tt int}, en se
restreignant à deux valeurs, par exemple 0 et 1.

Il est alors intéressant de redéfinir à l'aide d'un {\tt typedef,
} le type {\tt int}.
On écrira par exemple:
\begin{verbatim}
#define VRAI 1
#define FAUX 0
typedef int BOOLEAN;
\end{verbatim}
On pourra par la suite déclarer des ``booléens'' de la manière suivante:
\begin{verbatim}
BOOLEAN b1,b2;
\end{verbatim}
et les utiliser:
\begin{verbatim}
b1 = VRAI;
if (b2 == FAUX) ...
\end{verbatim}
mais bien entendu, ce sera à la charge du programmeur d'assurer que les
variables {\tt b1} et {\tt b2} ne prennent comme valeurs que {\tt VRAI} ou
{\tt FAUX}.
Le compilateur ne protestera pas si on écrit:
\begin{verbatim}
b1 = 10;
\end{verbatim}
On voit que la lisibilité du programme aura été augmentée, dans la
mesure où le programmeur aura pu expliciter une restriction sémantique
apportée au type {\tt int}.

\section{Définition de type structure}
%==================================

Lorsqu'on donne un nom à un type structure par {\tt typedef}, l'utilisation est
beaucoup plus aisée.

En effet, si on déclare
\begin{verbatim}
struct personne
   {
   ...
   }
\end{verbatim}
les déclarations de variables se feront par:
\begin{verbatim}
struct personne p1,p2;
\end{verbatim}
alors que si on déclare
\begin{verbatim}
typedef struct
   {
   ...
   } PERSONNE;
\end{verbatim}
les déclarations de variables se feront par:
\begin{verbatim}
PERSONNE p1,p2;
\end{verbatim}
on voit que la seconde méthode permet d'éviter d'avoir à répéter
{\tt struct}.

De la même manière, en ce qui concerne les pointeurs, il est plus difficile
d'écrire et de comprendre:
\begin{verbatim}
struct personne
   {
   ...
   };
struct personne *p1,*p2;       /*   p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
\end{verbatim}
que la version suivante qui donne un nom parlant au type pointeur vers struct:
\begin{verbatim}
typedef struct
   {
   ...
   } PERSONNE;

typedef PERSONNE *P_PERSONNE;   /*   P_PERSONNE type pointeur vers struct */

P_PERSONNE p1,p2;               /*   p1 et p2 pointeurs vers des struct   */
\end{verbatim}

\section{Généralités sur la compilation séparée}
%==================================

Dès que l'on programme une application un peu conséquente, il devient 
nécessaire pour des raisons pratiques de fractionner le source en plusieurs
fichiers.
Chaque fichier est compilé séparément, puis les binaires obtenus sont
liés à l'aide d'un éditeur de liens pour créer le programme désiré.

Il est nécessaire cependant que le langage offre au programmeur les services
suivants:

\begin{itemize}
\item possibilité de déclarer des objets (variables et procédures) et:
\begin{enumerate}
   \item soit les exporter (les faire connaitre aux autre sources)
   \item soit les cacher (empêcher les autres sources d'y accéder).
\end{enumerate}

\item référencer à partir d'un source des objets définis dans d'autres
sources.
\end{itemize}

\section{La compilation séparée dans le langage C}
%==================================

Nous allons passer en revue comment réaliser les besoins du programmeur.

\subsection{déclarer des objets et les exporter}
%-----------------------------------------------

Toute déclaration de variable se trouvant à l'extérieur de toute
procédure ou fonction, exporte la variable déclarée.
De la même façon, toute définition de procédure ou fonction est par défaut
exportée.

\subsection{déclarer des objets et les cacher}
%---------------------------------------------

Pour cacher une déclaration, il faut la faire précéder du mot-clé
{\tt static}, ceci aussi bien pour les variables que pour les procédures
et fonctions.

ex:
\begin{verbatim}
static int i;
static t[10];

static f(i,j)
int a,b;
{
...
};
\end{verbatim}

\subsection{référencer un objet déclaré ailleurs}
%------------------------------------------------

Il faut pour cela, faire précéder la déclaration du mot clé {\tt extern},
ceci aussi bien pour les variables que pour les procédures et fonctions.

ex:
\begin{verbatim}
extern int i;
extern t[];   /*   reference a un tableau defini ailleurs : pas de taille   */
extern int f(); /* ref. a une fonction definie ailleurs: pas de parametre */
\end{verbatim}
\section{Le préprocesseur}
%==================================

Toute compilation d'un source C commence par une phase dite de préprocessing
au cours de laquelle le compilateur mémorise et exécute un certain nombre de
commandes permettant de faire de la substitution d'identificateur, de la 
macro-substitution, de l'inclusion de source et de la compilation
conditionnelle.

\section{substitution d'identificateur}
%==================================

Lorsque le compilateur rencontre une ligne de la forme

\verb+#define+ \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\it reste-de-la-ligne}

il mémorise cette définition, et substitue ensuite toute occurence de
{\it identificateur} par {\it reste-de-la-ligne}.

\section{Macro-substitution}
%==================================

Lorsque le compilateur rencontre une ligne de la forme

\verb+#define+ \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it liste-d'identificateurs} \hspace{3mm}{\tt )} \hspace{3mm}{\tt reste-de-la-ligne}

{\bf où il n'y a pas de blanc entre {\it identificateur} et la parenthèse
ouvrante}, il
mémorise cette définition et remplace toute occurence de
{\it identificateur} {\tt (} {\it liste-de-paramètres-effectifs} {\tt )}
par {\it reste-de-la-ligne} dans
laquelle les paramètres formels auront étés remplacés par les paramètres
effectifs.

ex:
\begin{verbatim}
#define verif(a,b) if ((a) > (b)) erreur(10)

f()
{
...
verif(i+1,j-1);
...
}
verif(i+1,j-1);
\end{verbatim}
sera compilé comme si on avait écrit:
\begin{verbatim}
if ((i+1) > (j-1)) erreur(10);
\end{verbatim}

\section{Compilation conditionnelle}
%==================================

Lorsque le compilateur rencontre:

\verb+#if+ {\it expression}\\
{\it suite-de-lignes}\\
\verb+#endif+

où {\it expression} a une valeur connue à la compilation, le compilateur
compilera {\it suite-de-lignes} si cette valeur est non nulle.
Si {\it expression} a une valeur nulle, le compilateur ignorera
{\it suite-de-lignes}.

Lorsque le compilateur rencontre:
\newline
\newline
\verb+#if+ \hspace{3mm}{\it expression}\\
{\it suite-de-lignes\/$_1$}\\
\verb+#else+\\
{\it suite-de-lignes\/$_2$}\\
\verb+#endif+
\newline
\newline

où {\it expression} a une valeur connue à la compilation,
le compilateur compilera {\it suite-de-lignes\/$_1$} et ignorera
{\it suite-de-lignes\/$_2$} si cette valeur est non nulle.
Si {\it expression} a une valeur nulle, le compilateur ignorera
{\it suite-de-lignes\/$_1$} et compilera {\it suite-de-lignes\/$_2$}.


